[Flohmarkt2.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flohmarkt2.JPG "fig:Flohmarkt2.JPG")
[Vrijmarkt_Den_Haag_Koninginnedag_30_april_2005.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vrijmarkt_Den_Haag_Koninginnedag_30_april_2005.JPG "fig:Vrijmarkt_Den_Haag_Koninginnedag_30_april_2005.JPG")
[Wien_Naschmarkt_Elvis.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wien_Naschmarkt_Elvis.jpg "fig:Wien_Naschmarkt_Elvis.jpg")攤位\]\]
**跳蚤市場**（**Flea
Market**），亦称**旧貨市場**、**二手交易市場**，是一個讓人出售及購買物品的市場，銷售貨物一般是[二手物品](../Page/二手.md "wikilink")，價格較便宜，但有時亦會有[冒牌貨](../Page/冒牌.md "wikilink")；有些跳蚤市場則可找到虽然新、但賣不出的貨品降價求售。在[西方社會](../Page/西方.md "wikilink")，在跳蚤市場尋寶購物是一種受歡迎的消閒活動。與中國等地的街市的區別是，街市有新鮮食品、百貨等，而西方的跳蚤市場並沒有賣新鮮食品，兩者的摆摊環境亦有所不同。在某些人的印象中，跳蚤市場是可以買到超值便宜貨的地方，1990年代後期，例如美國[公共電視網](../Page/公共電視網_\(美國\).md "wikilink")、英國[BBC](../Page/BBC.md "wikilink")[電視節目](../Page/電視節目.md "wikilink")《》，強調在跳蚤市場買到的物品，其價值遠比它在跳蚤市場裡的售價為高。

## 历史及名称

貨物交易市集自古有之，中國最古老的文獻《周易》有「日中為市」名詞，之後的漢朝，那也是遠在二千年前，就出現了二手書籍與文物買賣的定期市集「槐市」。史書記載倉之北為槐市，在一列有數百棵槐樹的街道上，露天無牆與無屋，每月初一及十五，書生在此聚會擺攤，各人拿出有意出讓的經傳書籍及笙磬樂器，大家互相選購買賣。

至於近代「跳蚤市場」一詞，其由來並沒有十分確切的說法，但至少有三個常見的出處：第一個廣為流傳的說法，從法文跳蚤市場「Marché aux
Puces」的直譯而來，據說中世紀晚期，有個位於[巴黎聖母院旁的大型市集](../Page/巴黎聖母院.md "wikilink")，專賣王公貴族淘汰的舊衣。在一場跳蚤之災橫肆後，舊貨商遷往巴黎北邊的聖湍（Saint-Quen），被人稱為跳蚤市場。第二項推測，在19世紀後半葉，巴黎市長奧斯曼對巴黎進行現代化更新，許多舊街道被拆除，因此街上的舊貨商紛紛「走避」，即英文的flee與法文的fuir之意。而第三種推論，據一位女性語言學者研究，大約1816年，在紐約曼哈頓荷裔移民有個谷地市埸「vlie
markt」，而這個荷蘭文vlie的發音和英文的跳蚤flea雷同，於是由谷地市場轉變為跳蚤市場。

## 各地概况

### 泰國

[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")[曼谷的](../Page/曼谷.md "wikilink")[恰都甲週末跳蚤市場](../Page/恰都甲週末跳蚤市場.md "wikilink")（Chatuchak）是[亞洲最大的跳蚤市場之一](../Page/亞洲.md "wikilink")，貨品種類包括家居用品、家具、二手衣著等。

### 香港

2000年代初期，跳蚤市場也曾經在[香港流行](../Page/香港.md "wikilink")，當時香港的經濟不景氣，不少人希望可在跳蚤市場售賣貨品獲利，但最終成功者寥寥可數，跳蚤市場亦逐漸式微。曾經開辦跳蚤市場的地方包括前[啟德機場](../Page/啟德機場.md "wikilink")、新界[石崗等地](../Page/石崗.md "wikilink")。

### 台灣

[台灣的部份](../Page/台灣.md "wikilink")[夜市會有跳蚤市場](../Page/夜市.md "wikilink")。在一些學校的校慶園遊會也設有跳蚤市場，部分是為了將所得做為公益之用。目前台灣最有名的常設性跳蚤市場位於[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[永和區的](../Page/永和區.md "wikilink")[福和橋下](../Page/福和橋.md "wikilink")，通常在清晨就開始營業，非假日時營業至中午。除了販售舊貨外，亦有不少小吃攤販、理髮、[卡拉OK等進駐](../Page/卡拉OK.md "wikilink")，但也因常有[贓物在該地銷贓而引起爭議](../Page/贓物.md "wikilink")。

台灣的許多公益團體，也會藉由舉辦跳蚤市場，販賣受贈物品來募款，如：[動物台灣](../Page/動物台灣.md "wikilink")、古代同盟會等。

## 參見

  - [香港年宵市場](../Page/香港年宵市場.md "wikilink")

## 參考資料

  - 。

  - 。

:\*。

  -
  - 。

## 外部連結

  - [美國的跳蚤市場](http://www.fleamarketguide.com/)

[Category:零售商](../Category/零售商.md "wikilink")
[Category:市場](../Category/市場.md "wikilink")
[Category:商業](../Category/商業.md "wikilink")